\chapter*{Prologo}
Queste dispense del corso di Metodi Numerici ed Ottimizzazione sono state elaborate durante il corso dell'A.A. 2010/2011, tenuto dal prof. Giancarlo Bigi e dal prof. Roberto Bevilaqua, nel primo anno in cui il corso è stato attivato nel Corso di Laurea Magistrale in Informatica dell'Università di Pisa.

{\em Sono state preparate da alcuni studenti soprattutto per avere una base per studiare il sostanzioso programma,  quindi mancano di organicità e di un linguaggio uniforme. Inoltre nella versione attuale vi sono probabilmente molti errori}. La speranza è che i professori (con l'aiuto degli studenti dei prossimi anni) possano farlo diventare, se non un libro di testo, almeno una dispensa ben fatta.

Il lavoro principale è stato quello di prendere gli appunti delle lezioni in \LaTeX , fatto da Andrea Cimino. Gli appunti sono poi stati sistemati, rielaborati ed integrati da Andrea Cimino, Marco Cornolti, Emmanuel Marzini, Davide Mascitti, Lorenzo Muti, Marco Stronati.

Spesso abbiamo consultato il materiale on--line offerto dai prof. Bevilacqua (parte sui metodi numerici) e Bigi (parte sull'ottimizzazione).

Si ringraziano gli sviluppatori degli strumenti open--source che abbiamo utilizzato per scrivere questa dispensa, in particolare: \LaTeX, Texmaker, Inkscape, Subversion.

Il lavoro -- sia nella versione compilata che nei sorgenti \LaTeX -- è pubblicato sotto licenza Creative Commons Attribuzione--Non commerciale--Condividi allo stesso modo 3.0 Italia (CC BY-NC-SA 3.0).

Chiunque è libero di riprodurre, distribuire, comunicare al pubblico, esporre in pubblico, rappresentare, eseguire e recitare quest'opera.

Chiunque è libero di modificare quest'opera e ridistribuirla, sotto le seguenti condizioni:
\begin{description}
\item[Attribuzione] l'opera derivata deve citare gli autori originali.
\item[Non Commerciale] non si può usare quest'opera né un'opera derivata per fini commerciali.
\item[Condividi allo stesso modo] l'opera derivata deve essere rilasciata sotto una licenza uguale o compatibile con questa.
\end{description}

Maggiori informazioni su \url{http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/deed.it}

\vspace{1cm}
\begin{flushright}
Pisa, 28 settembre 2011
\end{flushright}

\vfill
\byncsa A. Cimino, M. Cornolti, E. Marzini, D. Mascitti, L. Muti, M. Stronati

\chapter*{Revisione}

Intendo intanto congratularmi con i miei colleghi che hanno dedicato il loro tempo a realizzare questi appunti, cercando di renderli il pi\`u organici e strutturati possibile.

Questi appunti rappresentano un patrimonio per tutti gli studenti che si accingono a sostenere l'esame di Metodi Numerici ed Ottimizzazione e permettono una pi\`u facile comprensione di molti argomenti che possono risultare ostici.

Il mio compito \`e stato quello di revisionare questi appunti al fine di correggere tutti gli errori che ho incontrato durante lo studio, che fossero semplici errori grammaticali o errori all'interno di formule e dimostrazioni.

Purtroppo risulta molto complesso individuare tutti gli errori in una raccolta cos\`i vasta, per cui confido che qualche studente possa avere lo stimolo a continuare il lavoro che ho iniziato.

\`E per questo motivo che ho deciso di raccogliere tutti gli appunti in un repository \texttt{git}: \url{http://github.com/cortinico/mno-notes}
e di renderli disponibili pubblicamente, in modo che chiunque possa utilizzarli e modificarli. Ho incluso nel repository un breve \texttt{README} che descrive le modalit\`a con cui \`e possibile contribuire.

Ringrazio nuovamente i veri autori di quest'opera e, secondo le loro volont\`a, la redistribuisco coperta da licenza Creative Commons Attribuzione--Non commerciale--Condividi allo stesso modo 3.0 Italia (CC BY-NC-SA 3.0).

\vspace{1cm}
\begin{flushright}
Pisa, 20 febbraio 2015
\end{flushright}

\vfill
\byncsa N. Corti

