 %% Copyright (C) 2011, Andrea Cimino, All Rights Reserved.
 %% This file is distributed under the terms of the Creative Commons
 %% Licence Non-Commercial Share-Alike license

\input{separatecompile}
\inbpdocument 

% dispensa dft.pdf
%% Bevilacqua 31 Maggio

\chapter{DFT: Trasformata discreta di Fourier}
Affronteremo il tema della \emph{trasformata di Fourier} vedendola come applicazione lineare da $\mathbb{C}^{n}$ in $\mathbb{C}^{n}$, e non come interpolazione trigonometrica. La trasformata \`e rappresentata
quindi da una matrice, la matrice di Fourier $V \in \mathbb{C}^{n
\times n}$. Questa matrice \`e particolare: può essere
moltiplicata per un vettore $z \in \mathbb{C}^{n}$ in $O(n \log n)$
operazioni aritmetiche.
$$ y = Vz$$
Se invece vogliamo risolvere il problema inverso
$$z = V^{-1}y$$
costa comunque $O(n \log n)$ (invece del classico $O(n^3)$). \\
Un'applicazione concreta della \emph{trasformata di Fourier} \`e la TAC oppure viene impiegato nel calcolo del gradiente coniugato,
dove ad ogni passo si fa un prodotto matrice per vettore, il costo passa
da $O(n^2)$ a poco più che lineare.\\ 
Notazione: indicheremo con DFT la trasformata discreta di Fourier, con IDFT la trasformata discreta inversa di Fourier e con FFT (\emph{fast Fourier trasformata}) un algoritmo che calcola la DFT o la IDFT.

\begin{defn}[Radice $n$-esima]
Sia $n$ un intero. Si definisce radice $n$-esima dell'unit\`a
ogni numero complesso $z$ tale che $z^{n} = 1$. Una radice n-esima $\omega$ \`e detta
\emph{primitiva} se l'insieme $\{\omega^{i} , i = 0, \ldots , n-1\}$ \`e costituito da 
$n$ elementi distinti. In particolare, indicata con $\mathbf{i}$ l’unit\`a immaginaria ($\mathbf{i}^2 = −1$),
 il numero complesso
$$\omega_n= e^{i 2\pi/n}$$
\`e una radice primitiva $n$-esima dell'unit\`a.
\end{defn}

Una particolare propriet\`a delle radici $n$-esime \`e che possono
essere generate utilizzando una successione di potenze, infatti:
$$
\omega^{k}_{n} = e^{ki 2\pi / n} = \cos k \frac{2\pi}{n} + i \sin k
\frac{2\pi}{n} \qquad k=1, \ldots, n
$$
$V$ \`e la matrice di Vandermonde di ordine $n$, i cui elementi sono
$$ v_{kj} = \omega_{n}^{kj} \qquad k,j = 0, \ldots, n-1 $$


\begin{example}
Per $n = 4$ scegliamo $k=1$ che corrisponde alle serie di potenze
$$ 1 \quad i \quad -1 \quad -i $$

La matrice $V$ contiene tutte le potenze
$$
\begin{pmatrix}
  1 & 1 & 1 & 1 \\
  1 & i & -1 & - i  \\
  1 & -1 & 1 & -1 \\
  1 & -i & -1 & - i
\end{pmatrix}
$$
\end{example}

\begin{property}
$V$ \`e simmetrica (non Hermitiana, perch\`e sui complessi):
 $$V^{T} = V$$
\end{property}

\begin{theo}
 Vale la relazione di ortogonalit\`a:
 \begin{equation}
   \label{dft:01}
    \displaystyle \sum_{j=0}^{n-1} \omega_{n}^{kj} =
      \left\{
      \begin{array}{ll}
        n & \text{ se } k \equiv 0\; (\text{mod } n), \\
        0 & \text{ altrimenti}
      \end{array}
    \right.   
 \end{equation}
 
(Ossia le somme per righe o per colonne sono  $n$ sulla prima riga/colonna,
      0 sulle altre)
\end{theo}
\begin{thproof}
\begin{itemize}
\item Caso  $k \equiv 0  \mod n$:  \\
In questo caso esiste un intero $s$ per cui $k=sn$
e quindi \`e $\omega_{n}^{jk}=1 \quad   \forall j $\\
\begin{comment}
  $$ \displaystyle \sum_{j=1}^{n-1}  \omega_n^{pnj} =
  \displaystyle \sum_{j=0}^{n-1} = n \quad \forall j$$
\end{comment}
\item Caso  $k \not \equiv 0 \mod n$:  \\
  In questo caso \`e $\omega_n^{k} \neq 1$: ponendo
  $x = \omega_n^{k}$ e utilizzando la nota relazione
  (serie geometrica)
  $$(x + x^{2} + \ldots + x^{n-1})(1-x) = 1 - x^{n}$$
  si ottiene
  $$
  \displaystyle (\sum_{j=0}^{n-1} \omega_n^{jk})\underbracket{(1 - \omega_n^{k})}_{\neq 0} 
  = \underbracket{1 - \underbracket{\omega_n^{nk}}_{1}}_{0}
  $$
  e, ricordando che $\omega_n^{k} \neq 1 $ e che $\omega_n^{nk} =1$,
  segue la tesi.
\end{itemize}  
\end{thproof}

\begin{property}
  $$V^{H}V = nI$$
\end{property}
Il risultato si ottiene utilizzando (\ref{dft:01})

\begin{theo}
  $$V^{H}V = nI  \quad \Rightarrow \quad V^{-1} = \dfrac{1}{n}V^{H}$$
\end{theo}
\begin{workinprogress}
  A lezione ha spiegato perch\`e: lascio commentata la dimostrazione
 che va riscritta.
\end{workinprogress}
\begin{comment}
  Inffatti
  $(V^HV)_{rs} = \displaystyle \sum_{k=0}^{n-} \overline{\omega_n}^{kr} \omega_n^{ks}
  = \ldots
  $
  Ma
  Vale inoltre vale la propriet\`a
  $$
  \overline{e^{-i\alpha}} = e^{-i\alpha}
  $$
  quindi
  $\overline{\omega_n}^{kr} = (\overline{e^{kr \dfrac{2\pi}{n}i}}) = \omega_{n}^{-kr}$
  Sostituendo
  $$\ldots \displaystyle \sum \omega_n ^{-kr + ks} =
  \sum_{k=0}^{n-1} \omega_n^{k(s-r)}
  $$
  Abbiamo due casi
  \begin{itemize}
  \item $n$ se $s=r$
  \item $0$ se $s \neq r$
  \end{itemize}
\end{comment}

Una conseguenza \`e che:
$$ z = V^{-1} y \quad \Longleftrightarrow \quad
z = \dfrac{1}{n}V^{H} y$$

\begin{defn}[Trasformata discreta di Fourier]
  L'applicazione
  $$z = \dfrac{1}{n}V^{H} y$$
  \`e detta \emph{trasformata discreta di Fourier} e viene
  generalmente indicata con la sigla DFT, mentre il vettore
  $z= DFT(y)$ \`e detto \emph{trasformata discreta di Fourier}
  del vettore $y$ e verifica la relazione
  \begin{equation}
    % 74
    \label{fft:02}
    z_j = \dfrac{1}{n} \displaystyle \sum_{k=0}^{n-1}
    y_k \omega_n^{-jk}, \; j=1, \ldots, n-1   
  \end{equation}
\end{defn}

\begin{defn}[Trasformata discreta inversa di Fourier]
  L'applicazione che al vettore $z$ associa il vettore $y$
  \`e detta \emph{trasformata discreta inversa di Fourier}
  e viene generalmente indicata con la sigla IDFT,
  mentre il vettore $y=IDFT(z)$ \`e detto
  \emph{trasformata discreta inversa di Fourier} del vettore
  $z$ e verifica la relazione

\begin{equation}
%75
  \label{fft:03}
  y_k = \displaystyle \sum_{j=0}^{n-1} z_j \omega_n^{jk},
  \;  k =0, \ldots, n-1   
\end{equation}
\end{defn}

Possiamo constatare adesso che possiamo fare il prodotto in $O(n \log n)$ \\
$y = Vz$ prodotto $Vz$: IDFT, trasformata inversa. 
\begin{theo}
  Sia $n = 2^s$ ; il costo computazionale del calcolo della IDFT di un
  vettore $z$ di ordine $n$ o del calcolo della DFT di un vettore $y$ di
  ordine $n$, a meno di termini di ordine inferiore, \`e di $(n/2) \log_2
  n$ moltiplicazioni fra numeri complessi e $n \log_2 $n addizioni fra
  numeri complessi, non contando il calcolo delle $n$ radici $n$-esime
  dell'unit\`a.
\end{theo}

\begin{thproof}
Posto $n=2m$, per la IDFT(z) si ha dalla (\ref{fft:03}):
$$
  \begin{array}{c}
y_k = \displaystyle \sum_{j=0}^{n-1}
z_j \omega_n^{jk} = 
\displaystyle \sum_{j \text{ pari}} z_j \omega_n^{jk}  +
\displaystyle \sum_{j \text{ dispari}} z_j \omega_n^{jk}        
=
\\
\displaystyle \sum_{p=0}^{m-1}z_{2p} \omega_{n}^{2kp}
+
\displaystyle \sum_{p=0}^{m-1}z_{2p+1} \omega_{n}^{k(2p+1)}
  \end{array}
$$
Ponendo $z'_P = z_{2p}$ e $z''_p = z_{2p+1}, p = 0,1, \ldots, m-1$,
si ha
$$
y_k = \displaystyle \sum_{p=0}^{m-1}z'_{p} \omega_{n}^{2kp}
+
\displaystyle \sum_{p=0}^{m-1}z''_{p} \omega_{n}^{k(2p+1)}
$$
Tenendo presente che $\omega_n^{2p} = (\omega_{n/2})^{p} =
\omega_m^{p}$, \`e

\begin{equation}
%81
  \label{fft:04}
y_k = \displaystyle \sum_{p=0}^{m-1}  z'_{p} \omega_{m}^{kp}
+
\omega_n^{k} \displaystyle \sum_{p=0}^{m-1}z''_{p} \omega_{m}^{kp},
\quad k=0, \ldots, n-1  
\end{equation}
Posto $y'=IDFT(z')$ e $y''=IDFT(z'')$, cio\`e
$$
y'_q = \displaystyle \sum_{p=0}^{m-1} z'_p \omega_{m}^{qp},
\quad
y''_q = \displaystyle \sum_{p=0}^{m-1} z_p'' \omega_{m}^{qp},
\quad q=0, \ldots m-1
$$
dalla   (\ref{fft:04}) segue che i primi $m$ elementi
della trasformata sono dati da
\begin{equation}
%82
  \label{fft:05}
y_q = y_q' + \omega_n^{q} y_q^{''}, \quad q=0, \ldots m-1  
\end{equation}
Per calcolare i rimanenti $m$ elementi della trasformata,
poich\'e $\omega^{m} = -1$ e 
$\omega_m^{q+m} = \omega_m^{q}$ dalla
(\ref{fft:04}) segue
$$
y_{q+m} = \displaystyle \sum_{p=0}^{m-1} z'_p \omega_m^{(q+m)p}
 + \omega_n^{q+m} \displaystyle \sum_{p=0}^{m=1} z''_p
\omega_m^{(q+m)p} =
$$
$$
 \displaystyle \sum_{p=0}^{m-1} z'_p \omega_m^{qp}
   + \omega_n^{q+m} \displaystyle 
\sum_{p=0}^{m-1} z''_p \omega_m^{qp} =
$$
\begin{equation}
%83
  \label{fft:06}
y'_q - \omega_n^{q} y_q^{''}, \quad q =0, \ldots m-1  
\end{equation}

La trasformata di ordine $n$ pu\`o quindi essere effettuata
 con 2 trasformate  di ordine $n/2 =m $ pi\`u $n/2= m$ 
moltiplicazioni e $n$ addizioni.
\begin{notes}
  $\omega_m^{qp}$ \`e comune sia per i primi $m$ che per i secondi $m$
elementi, quindi si calcola una volta sola.
Bisogna poi fare 2 volte $m$ somme, quindi $n$ somme in totale.
\end{notes}
 Poich\'e la trasformata di ordine 1 non richiede operazioni, si
possono scrivere le seguenti relazioni di ricorrenza per il numero di
addizioni $A(n)$ e di moltiplicazioni $M (n$) occorrenti per il
calcolo della trasformata di ordine $n$

\begin{equation}
%(84)
  \label{fft:07}
    A(1) = 0, \quad A(n) = 2A(n/2) + n,
\end{equation}
$$ M (1) = 0,\quad  M (n) = 2M (n/2) + n/2.
 $$
Posto $t_s = A(n)$, dove $s=\log_2 n$, dalla (\ref{fft:07}) si
ottiene l'equazione alle differenze
$$t_0 = 0 \quad t_s = 2t_{s-1} + 2^{s} $$
la cui soluzione \`e data da
$$ t_s = s2^s $$
da cui $A(n) = n \log_2 n$. Analogamente si ottiene $M (n) = n/2 log_2
n$. Si procede nello stesso modo per la $DFT(y)$, eseguendo solo al
termine le divisioni per $n$.

\end{thproof}

% Possiamo constatare adesso che possiamo fare il prodotto in $O(n \log n)$ \\
% $y = Vz$ prodotto $Vz$: IDFT, trasformata inversa. \\
% Quand calcoliamo $z = V^{-1}y = \dfrac{1}{n} V^{H} y$: Trasformata diretta DFT.

% Data $y=Vz$ facciamo veere che lo calcoliamo in $O(n \log n)$
% $$ (V)_{kj} = e^{jk \dfrac{2\pi}{n}i} \quad n=2^{s} \quad n=2^{s-1} = \dfrac{n}{2}$$
% $$ y = Vz \quad y_k \displaystyle \sum_{j=0}^{n-1} \omega_n^{kj} z_j =
% \displaystyle \sum_{j \text{ pari}} +
% \displaystyle \sum_{j \text{ dispari}} +
% =
% \ldots =
% \displaystyle \sum_{p=0}^{m-1} \omega_{n}^{2pk} z_{2p} +
%  \omega_{n}^{k}
% \displaystyle \sum_{p=0}^{m-1} \omega_n^{2pk} z_{2p+1}
% = \ldots
% $$
% Il quadrato di $\omega_8$ \`e $\omega_4$, quasto vale in generale
% $$ \omega_n^{2} = \omega_m$$
% $$
% =
% \displaystyle \sum_{p=0}^{m-1} \omega_m^{pk} z_{p+1}
% +
%  \omega_{n}^{k}
% \displaystyle \sum_{p=0}^{m-1} \omega_m^{pk} z_{p+1}
% $$
% $$
% y' = \underbracket{IDFT(z')}_{m} \quad \underbracket{y''= IDFT(z'')}_{m}
% $$
% Le prime $m$ componenti sono possibili con 2 strasformate piccole
% $$q = k = 0, \ldots m=1 $$
% $$\quad y_p = y'_q  + \omega_n^{q} y''_q$$
% Mancano quelle da $m$ a $n-1$
% $$
% \underbracket{y_{m+q}}_{q=0, \ldots, m-1} =
% \displaystyle \sum_{p} \omega_m^{\underbracket{(\cancel{m}+q)}_{k}p}
% z_{2p} + \omega_n^{\underbracket{m+q}_{k}}
% \displaystyle \sum_{p} \omega_{m}^{\underbracket{(\cancel{m}+q)}_{k}p}
% z_{2p+1}
% $$
% $$
% e^{n/2}\dfrac{2\pi}{\pi}i = e^{\pi}
% $$
% Schema ricorsivo
% $$ y_{m+q} = y'_q - \omega_n^{q}y''q$$
\paragraph{Algoritmo}
\begin{enumerate}
\item Si calcolano $\omega_n$ e le sue potenze con esponente
      per $k=0, \ldots, n-1$
\item Calcolo di $y'= IDFT(z')$ di indice pari\\
      Calcolo di $y''= IDFT(z'')$ di indice dispari

\item
$$ y_{m+q} = y'_q - \omega_n^{q}y''q$$
$$\quad y_p = y'_q  + \omega_n^{q} y''_q$$
\end{enumerate}
% Complessit\`a:
% $$M(n) = 2 M(\dfrac{n}{2}) + \dfrac{n}{2} $$
% $$ A(n) = 2A(\dfrac{n}{2}) + n $$
% \\
% \\
% $$M(n) = 2 M(\dfrac{n}{2}) + \dfrac{n}{2}  =
% 2 (2M(\dfrac{n}{4}) + \dfrac{n}{4}) + \dfrac{n}{2} =
% \ldots =
% $$
% Ma $M(1) =0$
% $$
% = \ldots = 2^{s}M(1) + s \dfrac{n}{2}  = \dfrac{n}{2} \log n
% $$
% Per le addizioni
% Viene $A(n) =  n \log n $ \\
Algoritmo FFT pi\`u famoso Cooley-Tuckey e Sande-Tuckey.
Entrambi predisponono l'ordinamento di $v$. \\

Bit reversal.
$$z_0z_1z_2 z_3 z_4 z_5 z_6 z_7$$
$$z_0 z_2 z_4 z_6 \quad z_1 z_3 z_5 z_7 $$
Permutazione di indici.
$$z_0 z_4 z_2 z_6 \quad z_1 z_5  z_3 z_7 $$

\paragraph{Applicazione: Prodotto di polinomi}
%
% FIXME Qui andrebbe spiegato un po' meglio come si applica effettivamente...
% Nic
$$
2 u(x) = u_0 + u_1x + u_2 x^2  + \underbracket{u_3}_{0} x^{3} + \underbracket{u_4}_{0} x^{4}$$

$$2 v(x) =  v_0 + v_1x + v_2 x^2  + \underbracket{v_3}_{0} x^{3} + \underbracket{v_4}_{0} x^{4}
4 z(z)
$$
$$
z(x) = u(x) -v(x) = z_0  + z_1x + z_2 x^{2} + z_3 x^{3} + z_4 x^{4}
$$
$n=5$

$$
\begin{pmatrix}
  u(\omega_5^{0}) \\
  u(\omega_5^{1}) \\
 \ldots
  u(\omega_5^{4}) \\
\end{pmatrix}
=
V
\begin{pmatrix}
  u_1 \\
  u_2 \\
 u_3 \\
 u_4 \\
\end{pmatrix}
\quad
V=
\begin{pmatrix}
 \omega_5^{0} & \omega_5^{1} & \ldots \\
\\
\\
\end{pmatrix}
$$

$$
t = \begin{pmatrix}
  z(\omega_5^0) \\
   \\
  \\
  \\
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
u(\omega_5^{0} =
  z(\omega_5^0) \\
   \\
  \\
  \\
\end{pmatrix}
$$
\paragraph{Altre applicazioni}
\begin{itemize}
\item Prodotto di interi (\`e come moltiplicare due polinomi)
\item FFT e le matrici circolanti: vengono fuori nei modelli che
     hanno rotazioni (immagine tomografiche)
$$
\begin{pmatrix}
   a_0  & a_1 &  a_2 & a_3 \\
   a_1 & a_2 & a_3 & a_4 \\
   a_2 & a_3 & a_4 & a_1 \\
   a_3 & a_4 & a_1  & a_2 
\end{pmatrix}
$$
Le colonne della matrice di Fourier sono gli autovalori.



\item Im(sfocata) = T Im
Dove T \`e matrice di Toepliz
$$
\begin{pmatrix}
  a & b & c \\
  d & a & b \\
  e & d & a
\end{pmatrix}
$$

$$ t_{ij} = \alpha^{i-j} $$
la Incorniciamo con una 7x7
$$
\begin{pmatrix}
  a & b & c \\
  d & a & b \\
  e & d & a
\end{pmatrix}
$$
Allora diventa circolante.
L'aumento di dimensione \`e compensato dall'uso di DFT.

\end{itemize}
\begin{notes}
All'esame vuole sapere l'idea del costo e di come si fanno i
prodotti.  
\end{notes}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "appunti"
%%% End: 

\outbpdocument
